\chapter{Architettura software}

\label{cap:soft}

\textit{In questo capitolo si prende in esame la struttura del sistema software che sta alla base dell'apparato realizzato. Il software è distribuito su tre differenti sotto-sistemi, ognuno con le proprie responsabilità e peculiarità. Ci si soffermerà dunque sulla suddivisione dell'applicazione su tali apparati e sulla comunicazione tra di essi. Si passerà poi alla disamina delle doti di espandibilità e configurabilità del sistema necessarie per permettere allo stesso di adattarsi a diversi contesti nel modo più semplice possibile. Infine, si andranno a trattare gli accorgimenti che sono stati presi per realizzare un'impalcatura di testing in grado di testare il codice di controllo senza dover concretamente effettuare alcun versamento di liquidi. La trattazione qui presentata non è da intendere come documentazione dettagliata del codice ma piuttosto come una visione generale utile per orientarsi all'interno dei vari moduli software. Per una descrizione più completa si consiglia di prendere visione del codice, liberamente accessibile, più in particolare dei casi di test trattati, i quali coprono la quasi totalità dei comportamenti desiderati nel software, andando quindi a formare una documentazione completa dello stesso.}

\section{Suddivisione del software}

Come già visto nel capitolo precedente, nel sistema sono presenti tre elementi programmabili, ognuno con le proprie responsabilità e peculiarità. Andiamo quindi ora a vedere con più precisione i compiti di ognuno di questi apparati e i loro linguaggi e strumenti di programmazione.

\subsubsection{\ardu}

Il sistema \ardu{} ha alcuni semplici compiti di basso livello, andiamo ad elencarli nel dettaglio:
\begin{itemize}
\item \emph{Lettura dei dati dal sensore di peso}: il convertitore ADC utilizza un'interfaccia seriale non standard per il trasferimento dei dati. Per tale ragione la lettura degli stessi va effettuata seguendo una procedura, fornita dal datasheet del componente\cite{hx711}, che ha la necessità di essere eseguita secondo tempistiche ben precise.
\item \emph{Azionamento delle pompette}: \ardu{} deve configurare le uscite PWM come richiesto da \raspi{} in modo da rendere effettiva l'azione di controllo.
\item \emph{Comunicazione}: va gestita la comunicazione con \raspi{} in modo da ricevere i comandi riguardanti l'attivazione degli attuatori e da inviare i campioni letti dal sensore di peso.
\end{itemize}

Per la programmazione viene utilizzato il classico Arduino IDE, più che sufficiente per le finalità del progetto. Dato che lo script è estremamente semplice non si ritiene necessario commentarlo ulteriormente.

\subsubsection{\raspi}

Questo sistema ha la maggioranza dei compiti tra i tre trattati, in particolare:
\begin{itemize}
\item \emph{Esecuzione del software di controllo}: una volta richiesta l'erogazione di una bevanda, questo sistema ha il compito di eseguire tutti i calcoli necessari a portare correttamente a termine la ricetta.
\item \emph{Gestione dei dati relativi alle ricette}: deve mantenere e rendere modificabili i dati delle ricette, con annesse immagini descrittive che saranno poi trasferite allo smartphone dell'utente.
\item \emph{Gestione dei dati relativi alle bevande base}: in particolare, deve rendere persistenti ed eventualmente aggiornare i dati relativi alle quantità residue e ad alcune proprietà fisiche dei liquidi (ad esempio la densità), tenendo conto anche della futura possibilità di accedere in modo concorrente ai serbatoi.
\item \emph{Comunicazione}: necessità di comunicare con \ardu{} e con lo smartphone dell'utente con tecnologie di connessione differenti.
\end{itemize}
%
Tra la vasta gamma di linguaggi di programmazione disponibili, si sceglie Python. Le ragioni di questa scelta sono varie, tra cui abbiamo:
\begin{itemize}
\item \emph{Semplice modularizzazione}: come la maggior parte dei linguaggi di programmazione basati sugli oggetti, viene incoraggiata la modularizzazione del software, caratteristica fortemente apprezzata dal fatto che uno degli obiettivi del progetto è rendere il sistema il più possibile estendibile e facilmente configurabile.
\item \emph{Codice preesistente}: la community dei programmatori di \raspi{} ha ormai adottato Python come linguaggio principale per questa piattaforma, con il risultato che sono presenti online una grande quantità di esempi e progetti open source da cui è possibile trarre suggerimenti e soluzioni a problemi comuni. Inoltre, questo linguaggio è stato adottato anche per altri progetti precedenti sulla stessa piattaforma e si considera quindi un forte vantaggio la possibilità di riutilizzare le librerie già scritte in precedenza.
\item \emph{Integrazione con il codice C}: il linguaggio Python è in forte sinergia con il più efficiente C. Risulta infatti relativamente semplice compilare un modulo C e renderlo interoperabile con il codice Python in modo da ottimizzare sezioni critiche.
\end{itemize}
%
Come ambiente di sviluppo si sceglie di utilizzare PyCharm in quanto integra la possibilità di eseguire codice su apparati remoti. Questo evita di dover procedere alla codifica direttamente su \raspi{}, permettendo comunque di effettuare operazioni di debug e di interagire con il software senza dover collegare il microcomputer ad un monitor.

Il codice è liberamente accessibile tramite il repository git disponibile all'indirizzo: \url{https://Tosa95@bitbucket.org/Tosa95/cocktailyzer.git}

\subsubsection{Smartphone}

Si decide, almeno per la fase prototipale, di limitare la compatibilità al sistema operativo mobile Android, sia per motivi di tempistica che di impossibilità attuale di reperire tutti gli strumenti necessari per estendere l'applicazione ad altre piattaforme.

\bigskip

L'app per smartphone ha i seguenti compiti:
\begin{itemize}
\item \emph{Presentazione all'utente della lista dei cocktail}: l'utente deve poter selezionare la bevanda che desidera e richiederne l'erogazione.
\item \emph{Interfaccia di amministrazione}: deve essere fornita la possibilità di gestire la configurazione del sistema, ma solo ad alcuni utenti scelti.
\end{itemize}

Per quanto riguarda linguaggio di programmazione ed ambiente di sviluppo la scelta ricade forzatamente sul binomio Java e Android Studio. 

Il codice è liberamente accessibile tramite il repository git disponibile all'indirizzo: \url{https://Tosa95@bitbucket.org/Tosa95/cocktailyzer_android.git}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Data una panoramica generale delle funzioni che devono essere svolte dai vari apparati, andiamo ad esaminare come esse sono state implementate.

\section{Software lato \raspi}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{modules}
\centering
\caption{Moduli componenti l'applicativo software lato \raspi}
\label{fig:modules}
\end{figure}

Il sistema software progettato per risiedere su \raspi{} è ampiamente modularizzato e pensato in vista di numerose future aggiunte e/o cambiamenti. In esso troviamo i moduli software riportati in figura \ref{fig:modules} che andiamo ora ad esaminare. Si precisa che gli schemi UML delle classi non sono completi e hanno il solo scopo di presentare la struttura del codice a livello concettuale.

\subsection{Recipes}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgsz]{recipes}
\centering
\caption{Schema UML semplificato del modulo Recipes}
\label{fig:recipes}
\end{figure}

Questo modulo ha il compito di dare una rappresentazione il più possibile generale di quello che si intende per ricetta. Ogni ricetta è suddivisa in \emph{fasi}, concetto che è lasciato come generale, in modo da poter aggiungere in seguito nuove tipologie di fasi per supportare nuove lavorazioni, come ad esempio aggiunta di ghiaccio, shaking e decorazione. Nell'applicativo corrente viene implementata esclusivamente la tipologia di fase \emph{MixPhase} che corrisponde alla richiesta di erogare una miscela precisa di liquidi, ossia l'unica operazione attualmente supportata. Si decide di non scindere l'erogazione di liquidi diversi in fasi diverse in modo da poter in futuro prevedere la possibilità di erogare contemporaneamente tutti i liquidi richiesti. Rimane comunque la possibilità di mettere in serie più MixPhase in modo da forzare l'erogazione singola. Viene considerata la possibilità che ogni cocktail abbia diverse ricette alternative. La classe menu è un semplice aggregatore di Cocktail.

\bigskip

Di importanza centrale all'interno di questo modulo è il concetto di \emph{peso}. Per ottenere ricette riscalabili, infatti, si è deciso di non salvare le quantità di componenti richieste, sostituendo tale informazione con un indicatore relativo chiamato peso (weight). In particolare, le fasi possono essere dotate di peso come anche ogni componente facente parte di una MixPhase. Le ricette sono poi corredate da appositi metodi che si occupano di calcolare, partendo da una quantità totale desiderata, il volume dedicato ad ogni fase, le quali sono a loro volta responsabili di calcolare le dosi per i loro componenti. Ovviamente, possono esistere fasi non dotate di peso nel caso in cui non prevedano l'aggiunta di sostanze, come ad esempio la fase di shaking. Per meglio comprendere l'algoritmo utilizzato per il calcolo delle quantità si rimanda al codice.

\subsection{Components}

\label{sec:components}

Questo modulo ha il compito di gestire tutte le informazioni riguardanti le bevande base, a cui d'ora in poi ci riferiremo come componenti. In particolare i due aspetti trattati sono:
\begin{itemize}
\item \emph{Informazioni generali sul liquido}, come ad esempio la densità ed eventualmente in futuro il prezzo per unità di volume.
\item \emph{Informazioni variabili sul liquido}, come quantità residua ed oggetto Supplier da usare per l'erogazione (vedere sezione \ref{sec:hardware}).
\end{itemize}
\label{sec:components}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{components}
\centering
\caption{Scema UML semplificato del modulo Components}
\label{fig:components}
\end{figure}
%
La particolarità di questo modulo è di essere stato strutturato in vista della possibilità futura di dover gestire le quantità residue di liquidi anche nel caso di più erogatori in accesso concorrente agli stessi serbatoi. In  particolare, l'obiettivo è quello di impedire l'erogazione di un cocktail nel caso in cui la combinazione di tutte le erogazioni simultanee in corso porti all'incapacità di completare la ricetta. Per fare ciò, si introducono i seguenti concetti:
\begin{itemize}
\item \emph{BaseComponentList}: contiene le informazioni sulla quantità residua \emph{reale} di ogni liquido trattato.
\item \emph{Reservation}: rappresenta la possibilità di prenotare delle quantità in modo da assicurarsi l'eseguibilità di una ricetta.
\item \emph{ReservationPool}: contiene una raccolta di reservation e funge da \emph{decorator}\cite{patterns_gof} per una BaseComponentList. All'esterno, risulta avere un comportamento analogo ad una BaseComponentList, con la differenza che le quantità residue ritornate tengono conto delle prenotazioni come se fossero già state erogate. Questa classe di oggetti ha la possibilità di bloccare l'aggiunta di nuove Reservation tramite l'acquisizione di un lock.
\item \emph{Simulation}: questa classe ha lo scopo di fungere da lista delle quantità fasulla, che si appoggia, come decorator, su una ReservationPool. In particolare, ogni esecutore (vedi sezione \ref{sec:exec}) ha un metodo che è in grado di simulare l'esecuzione avendo in ingresso una ComponentList generica. Passando a tale metodo una Simulation, non si vanno ad intaccare le vere quantità, ma si simula l'esecuzione andando a scrivere tali dati nell'oggetto Simulation passato. Così facendo è semplice verificare se una ricetta sia o meno eseguibile.
\end{itemize}
%
Dato che i concetti trattati non sono di semplice comprensione si ritiene opportuno presentare un esempio. La prima operazione svolta una volta richiesta l'erogazione di un cocktail è quella di prendere possesso del lock sulle prenotazioni della ReservationPool. Una volta ottenuto il lock, viene generato un nuovo oggetto Simulation come decorator della ReservationPool. Fatto ciò, viene passata la ricetta da eseguire all'esecutore corretto, insieme all'oggetto Simulation appena creato. Completata la simulazione, si richiama un apposito metodo della classe Simulation che dice se la simulazione ha avuto successo o meno. Se si, la Simulation viene tramutata in Reservation ed aggiunta alla ReservationPool, viene rilasciato il lock e si procede ad effettuare la vera erogazione. La reale quantità erogata viene applicata alla BaseComponentList solo al termine, operazione dopo la quale la prenotazione viene rimossa. Se la simulazione fallisce, si rilascia direttamente il lock senza aggiungere alcuna prenotazione. Il funzionamento di questo sistema è garantito se le simulazioni di esecuzione sono in grado di sovrastimare correttamente le quantità che andranno poi erogate in realtà.
\medskip

In sostanza, ciò che viene assicurato da questa architettura è che, se vi sono più erogazioni in atto, non sia possibile iniziare l'esecuzione di una nuova ricetta che vada ad invalidare le altre esaurendone i liquidi base. Una volta aggiunta la prenotazione per un'erogazione, è certo che tale compito possa essere portato a termine correttamente.

\bigskip

Ci si rende conto che questa breve spiegazione può non essere sufficiente a dare l'idea del funzionamento dell'algoritmo. Si rimanda quindi al codice che è dotato di una ricca collezione di test di unità atti proprio a documentare i differenti comportamenti della strategia adottata.

\bigskip

Oltre a quanto sopra indicato, in questo modulo viene anche affrontato il problema dell'assegnamento dei nomi alle sostanze base trattate. Si sceglie di utilizzare un identificatore stringa suddiviso in tre parti:
\begin{center}
$\langle$gusto$\rangle$.$\langle$bevanda$\rangle$.$\langle$brand$\rangle$
\end{center}
Viene inoltre riservato il carattere '*' come wildcard utilizzato per indicare che qualsiasi valore viene accettato per uno dei tre campi di cui sono composti i nomi. La gestione di tale nomenclatura viene demandata alla classe TripartiteNameSearchPolicy. Viene inoltre concepita la possibilità di aggiungere nuove metodologie di riferimento ai liquidi, perciò si realizza un pattern \emph{strategy}\cite{patterns_gof} mediante la creazione di una nuova classe derivata da AbstractComponentList, PolicyComponentList, che accetta una qualsiasi SearchPolicy al momento della costruzione e demanda a tale oggetto il compito di associare il componente corretto al nome richiesto. La classe PolicyComponentList, inoltre, funge da decorator per qualsiasi classe derivata da BaseComponentList, in modo da poter selezionare la strategia di associazione liquido-nome ad ogni livello della gerarchia sopra trattata.	
\subsection{Executors}

\label{sec:exec}

Questo modulo contiene il codice di controllo e una gerarchia di classi che ha lo scopo di generalizzare il concetto di erogazione di una ricetta, in modo simile a quanto fatto nel modulo Recipes. Vengono quindi individuati esecutori appartenenti a tre diverse categorie:
\begin{itemize}
\item \emph{RecipeExecutor}: si occupano di gestire l'esecuzione di una singola ricetta, passando da una fase alla successiva una volta completata la precedente.
\item \emph{PhaseExecutor}: si occupano di gestire una singola fase. Essendo il concetto di fase estremamente generale, esiste una diversa specializzazione della classe PhaseExecutor per ogni tipologia di fase presente. I RecipeExecutors demandano ad oggetti di questa categoria l'esecuzione di ogni singola fase.
\item \emph{SingleComponentExecutor}: si occupano di erogare un singolo componente. Contengono il vero e proprio codice di controllo.
\end{itemize}
%
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{executors}
\centering
\caption{Scema UML semplificato del modulo Executors}
\label{fig:executors}
\end{figure}
%
Ogni esecutore è caratterizzato dalla capacità di effettuare due operazioni: execute, che avvia la preparazione di una ricetta/fase/componente e simulate, che svolge invece una simulazione nell'accezione presentata nella sezione \ref{sec:components}.
\bigskip

Per garantire un buon grado di generalità, inoltre, si utilizza il design pattern \emph{abstract factory}, in modo da poter facilmente modificare la logica di associazione tipologia di fase - esecutore corrispondente. Per completezza, viene fatto lo stesso anche per esecutori di ricette e di componenti. Questa caratteristica permette, nel caso si voglia passare da un'erogazione singola ad una multipla, di specificare tale comportamento semplicemente creando una nuova classe factory. Inoltre, nel caso in cui vengano aggiunte nuove tipologie di fasi, sarà sufficiente aggiornare queste classi factory per adattare il comportamento del programma alle nuove esigenze.
\bigskip

Come si può notare dal diagramma UML delle classi, il nome di tutti i metodi utilizzati per richiedere un'erogazione (execute) inizia con begin. Questo serve a sottolineare che l'erogazione è asincrona. Per informare sullo stato di avanzamento del processo di erogazione si fa largo uso del design pattern \emph{observer}\cite{patterns_gof} in modo da avvisare le classi client di eventuali cambiamenti solo nel momento in cui si verificano. In particolare, vengono notificati i seguenti eventi:
\begin{itemize}
\item \emph{Progresso [progress]}: quando il progresso (percentuale) di completamento della richiesta viene modificato.
\item \emph{Errore [error]}: quando l'erogazione incontra un problema e risulta quindi necessario abortirla.
\item \emph{Completamento [done]}: quanto la richiesta è stata portata a termine con successo.
\item \emph{Arresto [abort]}: quando la richiesta non può essere completata con successo oppure viene prematuramente arrestata attraverso il metodo abort.
\end{itemize}
%
La gestione di tutti gli eventi viene demandata ad apposite classi helper, non riportate nel diagramma. Dato che i RecipeExecutor utilizzano oggetti di tipo PhaseExecutor i quali a loro volta fanno uso di SingleComponentExecutor, nasce il problema di ridirezionare gli eventi da un esecutore di livello inferiore ad uno di livello superiore. Un esempio di tale problema è il fatto di dover calcolare il progresso effettivo di una fase basandosi sulle notifiche del progresso di un erogatore di un singolo componente. Il codice che ha il compito di gestire tali problematiche è inserito nella classe AbstractExecutor in modo che possa essere facilmente accessibile alle classi derivate. Oltre a ciò, AbstractExecutor contiene anche la gestione del thread \footnote{Parlando di multithread e di programmazione asincrona in Python nasce immediatamente il problema del Global Interpreter Lock (GIL), il quale impedisce, di fatto, l'esecuzione simultanea di più thread di livello applicativo appartenenti allo stesso processo su core differenti. Ovviamente, nel caso qui trattato il problema non si pone in quanto \raszero{} è dotata di una CPU monocore.} utilizzato per gestire in modo asincrono l'erogazione. Per fare ciò si utilizza il design pattern \emph{template method}\cite{patterns_gof}, che permette, in fase di programmazione delle classi derivate, di scrivere il codice che andrà eseguito in modalità asincrona semplicemente eseguendo un override dell'apposito metodo template della classe base, la quale gestirà automaticamente la creazione del thread e la ridirezione degli errori sull'evento error.
\bigskip

Si fa notare come sia compito degli esecutori aggiornare le quantità residue di componenti base, in quanto hanno a disposizione la misura precisa della quantità finale erogata. Ad essi viene però solitamente passato un oggetto di tipo Reservation (si veda sezione \ref{sec:components}), il quale mantiene al suo interno tali quantità fino al momento dell'applicazione alla lista base, che avviene solo in seguito al completamento dell'esecuzione, dopo aver acquisito il lock sulla ReservationPool.

\bigskip

Al solito si rimanda al codice, che ricordo essere liberamente accessibile, e soprattutto ai test di unità in esso integrati, la documentazione completa dei comportamenti presenti.

\subsection{Hardware}

\label{sec:hardware}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{hardware}
\centering
\caption{Scema UML semplificato del modulo Hardware}
\label{fig:hardware}
\end{figure}

Questo modulo integra al proprio interno ogni classe dipendente dall'hardware. Questa scelta viene effettuata per poter localizzare in modo rapido il codice da modificare in seguito ad una modifica all'hardware del sistema. Il modulo è suddiviso nelle sottocategorie sensors e actuators, i cui nomi sono autoesplicativi. 
\medskip

Per rendere il più possibile generico il controllo dei componenti hardware, viene estratta un'interfaccia comune per ogni tipologia di apparato, demandando poi a classi implementanti tale interfaccia la specifica del codice necessario a comunicare con il componente. Allo stato attuale esistono le seguenti tipologie di hardware supportato:
\begin{itemize}
\item \emph{WeightSensor [sensors]}: astrae il concetto di sensore di peso. In particolare, un sensore di peso è visto come un oggetto da cui si può leggere un peso (espresso in Kg) e dotato di una certa frequenza di campionamento, accesibile attraverso un metodo getter.
\item \emph{Actuator [actuators]}: astrae il concetto generico di attuatore. Un attuatore è visto come un oggetto che può essere azionato secondo una certa potenza, normalizzata tra 0 (spento) e 1 (potenza massima).
\end{itemize}
%
Si fa notare come in tutto il codice, in particolare nel modulo executors, si acceda all'hardware solamente attraverso queste semplici interfacce. In sostanza quello che si è andati a creare è un pattern \emph{strategy} con lo scopo di poter riutilizzare il software di controllo anche a seguito di una modifica hardware. Tale possibilità è stata sfruttata quando si è passati all'utilizzo di Arduino per la lettura del sensore di peso e l'attivazione degli attuatori, si possono infatti notare le classi obsolete, BaseActuator e HX711WeightSensor, rimpiazzate attualmente da ArduinoActuator e HX711ArduinoWeightSensor. Le classi precedenti sono comunque state mantenute per avere la possibilità di tornare alla configurazione iniziale senza dover effettare modifiche al software, se non qualche riga di configurazione. Le classi stub sono state implementate per fornire dei componenti fasulli da utilizzare in fase di simulazione\footnote{Vedere sezione \ref{sec:simulation}.}.

\subsection{Communication}

Questo modulo, il cui diagramma UML è rappresentato in figura \ref{fig:communication}, contiene tutte le classi dedicate alla comunicazione con \ardu{} e smartphone. Per quanto riguarda la comunicazione con \ardu, è stato utilizzato un approccio banale e per tale ragione si decide di non approfondire ulteriormente la questione. Per la comunicazione con lo smartphone, invece, si sono fatte diverse considerazioni degne di essere trattate.
\bigskip

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{communication}
\centering
\caption{Scema UML semplificato del modulo Communication}
\label{fig:communication}
\end{figure}

Il problema di base è la necessità di avere la possibilità di rendere intercambiabile la metodologia di connessione adottata senza dover modificare il resto del codice. In particolare, si intende fornire la piena compatibilità sia con lo standard Bluetooth che con il classico stack TCP/IP. Non avendo trovato in rete un framework che permettesse di raggiungere una tale interscambiabilità dello stack di comunicazione, si è deciso di procedere all'implementazione diretta di un semplice server ed annesso protocollo, con le seguenti caratteristiche:
\begin{itemize}
\item \emph{Statefulness}: il protocollo utilizzato possiede uno stato. In particolare, una volta aperta una connessione è possibile inviare diverse richieste ognuna delle quali identificate da un numero intero progressivo.
\item \emph{Outstanding requests}: non è garantito che le risposte arrivino al client con lo stesso ordine con cui sono arrivate le richieste. Questo permette a richieste che necessitano di tempi di processamento elevati di essere ritardate o comunque eseguite in background mentre si risponde a richieste più recenti. Ovviamente in ogni risposta verrà indicato l'identificativo della richiesta a cui fa riferimento, in modo da permettere al client di gestirle correttamente.
\item \emph{TLV - Type Length Value}: per la gestione dei comandi si utilizza un semplice formato Type Length Value\footnote{Dove type è il nome del comando da trattare e value l'informazione associata.}, in modo da avere la massima flessibilità sul contenuto del campo value.
\item \emph{Mappa dei comandi}: il server viene inizializzato passando un array associativo [nome comando, callback] in modo da poter configurare il server stesso per poter accettare qualunque set di comandi.
\end{itemize}
%
Per adempire al requisito di intercambiabilità dello stack di rete, si evidenziano i punti in cui un cambiamento del metodo di comunicazione può comportare un cambiamento nel software e si isolano tali porzioni di codice in apposite classi, a cui si accede mediante un'apposita interfaccia. La metodologia di connessione diventa, di fatto, una \emph{strategy} per le classi server. Le porzioni sensibili al cambiamento evidenziate sono:
\begin{itemize}
\item \emph{Trasferimento dati}: esportata nell'interfaccia ClientCommunication, che prevede la possibilità di inviare e ricevere messaggi in formato stringa dal client. 
\item \emph{Listening}: ogni tipologia di rete può avere una diversa metodologia per mettersi in attesa di nuove connessioni. Viene allora estratta l'interfaccia Listener che si occupa di astrarre proprio questo comportamento attraverso il metodo listen, che ritorna una ClientCommunication ogni volta che viene instaurata una nuova connessione.
\end{itemize}
%
Il server viene poi suddiviso in due parti:
\begin{itemize}
\item \emph{SingleServer}: ha il compito di servire un singolo client, smistando i comandi attraverso la mappa dei comandi. Riceve all'atto della costruzione un oggetto ClientCommunication mediante il quale gestirà ogni comunicazione con il client.
\item \emph{MultiServer}: ha il compito di eseguire il ciclo di listening attraverso l'oggetto Listener passato in fase di costruzione. Ad ogni nuova connessione genera un nuovo SingleServer attraverso un'apposita classe \emph{factory}, anch'essa passata in fase di costruzione, in modo da poter eventualmente configurare il MultiServer per generare nuove tipologie di SingleServer.
\end{itemize}
%
Ovviamente, per garantire il servizio ad utenti multipli nello stesso momento, viene utilizzato un approccio multithread.\footnote{In questo frangente il GIL di Python potrebbe dare dei problemi nel caso si dovessero utilizzare queste classi per servire un gran numero di utenti contemporaneamente. Non essendo questo un requisito del progetto qui presentato, si considera accettabile questa limitazione.}

\bigskip

Per gestire il riconoscimento dei comandi viene implementata una macchina a stati, CommandComposer. Non si è ritenuto necessario implementare un design pattern state\cite{patterns_gof} vista la semplicità dell'algoritmo utilizzato.

\bigskip

L'esito di questa architettura è che risulta possibile eseguire uno switch da connessione Bluetooth a TCP/IP cambiando semplicemente la riga di costruzione del MultiServer, lasciando invariati tutti i comandi e il protocollo di comunicazione\footnote{A livello applicativo}. Inoltre, l'aggiunta di un nuovo comando corrisponde alla scrittura di una funzione e alla conseguente associazione della stessa al nome del comando trattato all'interno della mappa dei comandi.

\bigskip

\'E interessante notare come per gestire la connessione Bluetooth siano state riutilizzate alcune classi scritte in precedenza per un altro progetto, sempre basato su \raspi.


\subsection{Json Translators}

Questo modulo contiene tutti i traduttori da oggetti python a json e viceversa necessari per il corretto funzionamento del salvataggio delle informazioni e per la serializzazione degli oggetti verso l'applicazione client. La struttura interna del modulo non è particolarmente interessante, perciò non si ritiene necessario specificarlo in maggior dettaglio.

\clearpage

\subsection{Main System Architecture}

Questo modulo funge da fulcro di tutta l'applicazione in quanto contiene la totalità dei metodi di inizializzazione e di configurazione. Si fa largo uso del design pattern \emph{singleton}\cite{patterns_gof} per garantire che vi sia una sola istanza di determinate tipologie di oggetti. Inoltre, momentaneamente, ospita al suo interno anche i dati, sebbene sarebbe ideale scorporarli in future versioni del software.

\bigskip

Vediamo ora i principali compiti del modulo trattato:
\begin{itemize}
\item \emph{Inizializzazione del server}: deve essere inizializzato il MultiServer, passandogli la mappa dei comandi e l'oggetto Listener che andrà a determinare la tipologia di connessione utilizzata. Per il momento è utilizzata solo una delle due possibili configurazioni di rete alla volta, ma si prevede, in futuro, di avviare direttamente due MultiServer, uno per ognuna delle possibili connessioni trattate, in modo da poter ricevere comandi in modo indifferente da entrambe.
\item \emph{Inizializzazione della gerarchia di classi relativa alle quantità residue}: deve infatti creare dapprima la classe BaseComponentList, decorarla poi con una PolicyComponentList, che determina la convenzione utilizzata per la nomenclatura dei liquidi, a sua volta decorata da una ReservationPool.
\item \emph{Inizializzazione dei componenti hardware}: il modulo si dovrà occupare di costruire tutti gli oggetti necessari a rappresentare i vari componenti hardware ed assicurarsi che ognuno di essi sia inizializzato correttamente.
\item \emph{Salvataggio e ripristino dei dati}: quando necessario, il modulo si deve preoccupare di rendere persistenti su disco alcune informazioni (come ad esempio la quantità residua di liquidi) e provvedere poi al ripristino degli stessi in fase di avvio.
\item \emph{Garanzia di singola erogazione}: deve impedire che vengano eseguite nello stesso momento più erogazioni simultanee per evitare risultati disastrosi.
\item \emph{Semplice riconfigurabilità}: deve fornire una metodologia semplice per riconfigurare rapidamente l'intero sistema.
\end{itemize}
%
Anzichè fornire uno schema UML per questo modulo, superfluo in quanto le classi presenti sono poche ed autoesplicative, si preferisce dare alcune indicazioni su due file di grande importanza per il funzionamento dell'applicazione:
\begin{itemize}
\item \emph{configuration.py}: questo file funge da accentratore di tutte quelle impostazioni necessarie alla definizione del funzionamento del sistema, divise in sezioni in base alla loro classe di appartenenza. Lo stesso file contiene inoltre il metodo init, che dovrà essere il primo ad essere chiamato all'avvio dell'applicazione. Tale metodo inizializza i moduli hardware e costruisce tutte le strutture dati necessarie, eventualmente caricandole dai file di salvataggio.
\item \emph{server\_commands.py}: questo file contiene la mappa dei comandi utilizzata per inizializzare il MultiServer, compresa la definizione delle funzioni di callback.
\end{itemize}
%
Modificando esclusivamente questi due file è possibile riconfigurare completamente il sistema in quasi ogni suo aspetto.

\subsection{Testing}

\label{sec:simulation}

Come più volte accennato nel corso della trattazione dell'architettura software, durante la scrittura dell'applicazione è stata data perticolare enfasi all'operazione di testing, tanto che alcuni moduli, come ad esempio Executors, sono stati scritti con un approccio \emph{TDD - Text Driven Developement}\cite{tdd}. Non esiste un vero e proprio modulo di testing, ma ogni modulo contiene al suo interno un sottomodulo denominato test che raccoglie tutti i casi di test trattati. Chiaramente, non è scopo di questo elaborato andare a trattare la pianificazione e la realizzazione di ogni caso di test. Si ritiene però quantomeno interessante dare qualche informazione riguardo le strategie adottate per rendere il codice effettivamente testabile. In particolare, si desidera parlare delle doti simulative del software che conferiscono allo stesso la capacità di testare anche il codice di controllo senza la necessità di versare alcun liquido.
\bigskip
\bigskip

Il primo accorgimento che è stato preso in questa direzione, fin dalle prime fasi di progettazione e programmazione, è stato di rendere indiretti tutti i riferimenti temporali all'interno del codice di controllo. Per fare ciò è stata realizzata un'interfaccia, TimeProvider, che ha il compito di mascherare la reale sorgente utilizzata per recuperare le informazioni temporali, oltre che permettere di effettuare operazioni di wait. Tutto il codice di controllo, quindi tutte le classi del modulo Executors, utilizzano un oggetto di tipo TimeProvider come \emph{strategy}. Essi non avranno quindi alcun riferimento diretto al modulo time, standard python per la gestione delle informazioni legate al tempo. Ovviamente, esiste un'implementazione dell'interfaccia TimeProvider che si appoggia sul modulo time, TrueTimeProvider, ma la classe di nostro interesse è StubTimeProvider. Questa particolare implementazione di TimeProvider fa trascorrere il tempo solo al momento delle operazioni di wait. Dato che il ciclo di controllo si basa su tali operazioni per effettuare la corretta temporizzazione, questo accorgimento permette di eseguirlo a qualsiasi velocità. \footnote{Tenendo però conto che vi sono tempi di calcolo non eliminabili.}

\bigskip

Una volta fatto ciò si passa a simulare, in modo piuttosto semplificato, il sistema attuatori - bicchieri - sensore di peso. Vengono quindi definite le classi StubWeightSensor e StubLiquidDispenser, già accennate nella sezione \ref{sec:hardware}. La simulazione funziona come segue: le due classi sopra citate vengono impostate come strategy per lo stack di esecutori. Essi andranno quindi a leggere il peso da un oggetto di tipo StubTimeProvider e andranno ad impostare l'azione di controllo su oggetti del tipo StubLiquidDispenser. Gli oggetti StubLiquidDispenser mantengono un riferimento all'oggetto StubTimeProvider e all'oggetto StubWeightSensor, unici all'interno di una simulazione. Ogni volta che l'azione di controllo viene impostata dal codice, l'oggetto StubLiquidDispenser calcola la quantità di liquido che avrebbe dovuto essere erogata nell'intervallo di tempo che va dalla precedente impostazione dell'azione di controllo alla corrente e va a sommare tale quantità a quella salvata nello stato dell'oggetto StubWeigthSensor, in modo che il codice di controllo legga il valore aggiornato all'iterazione successiva. Ovviamente, per il calcolo della quantità di liquido erogata, viene utilizzato il tempo di simulazione, fornito dall'oggetto StubTimeProvider, oltre a diversi parametri necessari a simulare nel modo più fedele possibile l'attuatore reale.

\bigskip

Questa strategia ha permesso di scrivere tutto il codice di controllo ancora prima di aver avuto a disposizione l'hardware necessario. Inoltre, permette di eseguire tutti i test di unità senza sprecare liquido e in tempi decisamente inferiori. Questa funzionalità è stata ritenuta talmente importante che si è deciso di strutturare il modulo Main System Architecture in modo che cambiando una sola riga del file configuration.py si possa passare dalla modalità di esecuzione reale a quella simulata\footnote{Chiamata fake execution a livello software}. Le due modalità hanno anche ambienti dati separati in modo da poter eseguire tutti i test necessari in ambiente simulativo senza modificare i dati contenuti nell'ambiente di lavoro reale.

\bigskip

Grazie a questi accorgimenti, si è reso estremamente più semplice andare a testare l'applicazione Android, argomento della prossima sezione. Si è infatti evitato di dover bloccare forzatamente le pompe tutte le volte in cui l'applicazione veniva arrestata a causa di errori o in cui la connessione smetteva di funzionare a causa di bug non ancora individuati.

\section{Lato smartphone}


Come già accennato in precedenza, l'applicazione lato smartphone ha il solo compito di presentare all'utente i dati e di trasmettere le richieste da esso effettuate a \raspi.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszsmall]{smartail}
\centering
\caption[Icona dell'app]{Icona dell'app\protect\footnotemark}
\label{fig:smartail}
\end{figure}

\footnotetext{L'app è stata denominata "Smartail", unione di smart e cocktail. L'icona è nata dall'idea di giocare con il termine smart, che significa sia elegante che intelligente, anche se ormai entrato nell'immaginario collettivo come aggettivo da anteporre ad ogni oggetto considerato tecnologicamente avanzato.}


Per la progettazione e lo sviluppo dell'app si è utilizzato un approccio modulare, che consenta una facile personalizzazione ed estensione della stessa. Allo stato attuale le funzioni disponibili sono:
\begin{itemize}
\item \emph{Pattern MVC - Model View Controller}\cite{patterns_mvc}: l'app è strutturata in modo da adattarsi al design pattern architetturale MVC, come è ormai prassi per ogni applicazione interattiva basata su interfaccia grafica.
\item \emph{Gestione della connessione con l'apparato}: l'app permette all'utente di selezionare il nome dell'apparato a cui connettersi, fra quelli con cui è stato effettuato un pairing Bluetooth \footnote{Il pairing è considerato, per il momento, un'operazione esterna all'applicativo}. Non è ancora implementata la connessione basata su stack TCP/IP, anche se il model è già predisposto per tale aggiunta in modo simile a quanto realizzato nel software lato \raspi. Una volta selezionato il dispositivo una prima volta, la connessione ad ogni successivo avvio è automatica.
\item \emph{Visualizzazione della lista dei cocktail}: nella schermata iniziale viene proposta all'utente la lista dei cocktail disponibili, momentaneamente considerati come forniti di una singola ricetta \footnote{Mentre sappiamo bene che il codice lato server è predisposto per supportare cocktail con più ricette alternative.}. L'utente può richiedere l'erogazione di un cocktail semplicemente premendo sulla card corrispondente al cocktail desiderato.
\item \emph{Visualizzazione dello stato di avanzamento dell'erogazione}: è stata realizzata un'Activity atta a mostrare all'utente lo stato di avanzamento nell'erogazione del cocktail richiesto. Ovviamente, tale interfaccia dispone anche di un ben visibile pulsante di arresto.
\item \emph{Material design}: la gradevolezza dell'interfaccia è ritenuta estremamente importante dato che è il tramite tra l'utente e il sistema. Per questo motivo si è deciso di uniformare l'app alle più recenti direttive di design fornite da Google. In particolare, si utilizza un NavigationDrawer, detto anche hamburger menu, per spostarsi tra le varie activity. Inoltre la lista dei cocktail è realizzata mediante un RecyclerView popolato di CardView, tipico elemento grafico distintivo delle app aderenti al material design. Si utilizza poi il concetto di elevation per rendere evidenti certi comandi, come ad esempio il pulsante di arresto, grazie ad un effetto di simulato distaccamento degli stessi dal piano principale, reso grazie ad un effetto di ombreggiatura. Si decide inoltre di dotare ogni cocktail di una gradevole immagine descrittiva.

\end{itemize}
%
\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\imgszland]{screens}
\centering
\caption{Alcuni screenshot dell'applicazione Android}
\label{fig:screens}
\end{figure}
%
Tra le principali soluzioni adottate nell'app si ritiene opportuno citare le seguenti:
\begin{itemize}
\item \emph{Connessione Bluetooth}: si è rilevato, fin dalle prime connessioni effettuate, che il collegamento Bluetooth non gode di particolare stabilità. In particolare, è comune imbattersi nel fallimento della connessione (anche non correttamente segnalato dal sistema\footnote{In particolare, capita spesso che, in seguito ad una richiesta di connessione, si leggano lato server dei caratteri non corrispondenti a quelli inviati, giungendo, nel giro di pochi comandi, ad un blocco completo della connessione.}) oppure nella caduta del collegamento anche in fasi successive alla connessione. Per porre rimedio a questo problema, si ricorre ad un meccanismo di \emph{heartbeat}. In sostanza viene aggiunto alla mappa dei comandi lato server il comando echo, che ha il semplice compito di rimandare al mittente lo stesso messaggio ricevuto. Lato smartphone si va poi a creare un task schedulato\footnote{Per fare ciò si utilizza uno ScheduledExecutorService.} a intervalli di tempo fissati che periodicamente invia un comando echo. Si mantiene poi una sorta di \emph{watchdog timer}\footnote{In realtà, si mantiene semplicemente l'istante di tempo relativo all'ultimo echo ricevuto e al momento della schedulazione del task di invio si controlla che il tempo trascorso dall'ultima ricezione non sia superiore ad una certa soglia.} che, se termina il conteggio, ha il compito di eseguire un reset automatico della connessione.

\item \emph{Comunicazione}: il problema dell'adattamento a diverse tipologie di connessione viene risolto in modo simile a quanto svolto nel software lato server. Viene anche tradotta la classe CommandComposer in linguaggio Java in quanto le stesse funzionalità sono richieste anche in ambito client. Ciò che cambia è la metodologia di smistamento delle risposte. Se lato server lo smistamento avveniva attraverso il nome del comando, lato client si passa ad un inoltro delle risposte agli oggetti di competenza attraverso il numero identificativo delle stesse (che ricordo essere uguale a quello della richiesta corrispondente). In particolare, si genera un'interfaccia funzionale\footnote{Questa caratteristica abilita la possibilità di esprimere la funzione di callback sottoforma di lambda expression, rendendo di fatto più sintetico il codice.} in grado di accettare una risposta e poi, all'invio di una richiesta al server, si specifica anche un oggetto implementante tale interfaccia che fungerà da callback per tutte le risposte del server che avranno lo stesso id. Risulterà perciò immediato definire l'azione da compiere alla ricezione di una risposta, nonostante non sia possibile sapere il momento esatto in cui essa arriverà.
\end{itemize}